\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
  /Title (Uporabne formule in trditve iz matematike 4 za fizike)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Matematika)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\sprod}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\grad}{\mathrm{grad} \,}
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot} \,}
\newcommand{\dive}{\mathrm{div} \,}
\renewcommand{\vec}{\vb}
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Kompleksna analiza}

$\gamma(t) = \gamma_1(t) + i \gamma_2(t): [a, b] \to \C$, \quad $\gamma_1, \gamma_2: [a, b] \to \R$ \\
$\gamma$ je odvedljiva, če sta taki $\gamma_1$ in $\gamma_2$ ter $\gamma'(t) = \gamma_1'(t) + i \gamma_2'(t)$. \\
Prav tako $\gamma'(t) = \lim_{h \to 0} \frac{\gamma(t + h) - \gamma(t)}{h}$. \\
$\gamma$ je zvezno odvedljiva, če sta taki $\gamma_1$ in $\gamma_2$. \medskip \\

$\gamma: [a, b] \to \C$ je odsekoma zvezno odvedljiva, če se da $[a, b]$ razdeliti na končno mnogo podintervalov, na katerih je $\gamma$ zvezno odvedljiva. Takšno funkcijo $\gamma$ imenujemo pot. \medskip \\

$D^\mathrm{odp} \subset \C$ je povezana, če $\forall \alpha, \beta \in D$ $\exists$ pot $\gamma: [a, b] \to \C$, takšna da $\gamma(a) = \alpha$ in $\gamma(b) = \beta$. Tedaj $D$ pravimo območje. \medskip \\

Razširjena kompleksna ravnina je $\hat \C = \C \cup \{\infty\}$. Okolice točke $\infty$ so oblike $\C \setminus K$, kjer je $K$ kompaktna. \medskip \\

\subsection{Odvedljivost v kompleksnem smislu}

$f: D^\mathrm{odp} \subset \C \to \C$. $f$ je odvedljiva v kompleksnem smislu, če $\exists f'(z) = \lim_{h \to 0} \frac{f(z + h) - f(z)}{h}$. Tedaj $f$ pravimo holomorfna. \medskip \\

Veljajo formule za odvode vsote, produkta, kvocienta $\R$ funk. \medskip \\

[Cauchyev pogoj] Vrsta $\sum_{n = 0}^{\infty} a_n z^n$ je konvergentna $\iff$ $\forall \varepsilon > 0 \ \exists n_0 \in \mathbb{N}: |\sum_{j = m}^{n} a_j z^j| < \varepsilon \ \forall m \geq n \geq n_0$. \medskip \\

Konvergenčni polmer vrste $\sum a_n (z - \alpha)^n$ je $R = \frac{1}{\limsup \sqrt[n]{a_n}}$. \medskip \\

$\mathbb{D}(\alpha, R) = \left\{ z \in \C; |z - \alpha| < R \right\}$. \\
$\sum a_n (z - \alpha)^n$ absolutno konvergira $\forall z \in \mathbb{D}(\alpha, R)$. Za vse $z \in \left\{ z \in \C; |z - \alpha| > R \right\}$ pa divergira. \medskip \\

Na vsakem $\mathbb{D}(\alpha, r), r < R \sum_{n = 0}^{\infty} a_n (z - \alpha)^n$ konvergira enakomerno in $(\sum_{n = 0}^{\infty} a_n (z - \alpha)^n)' = \sum_{n = 1}^{\infty} na_n (z - \alpha)^{(n - 1)}$. \medskip \\

Potenčna vrsta $f(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_n z^n$ predstavlja neskončnokrat odvedljivo funkcijo na $\mathbb{D}(\alpha, R)$, kjer je $R$ konvergenčni polmer. Velja $a_n = \frac{f^{(n)}(\alpha)}{n!}$. \medskip \\

$\cos z = \cosh(i z)$ \qquad $i \sin z = \sinh(i z)$ \medskip \\

Funkcije $f:D \subset \C \to \C$ lahko gledamo tudi kot funkcije $f: \tilde D \subset \R^2 \to \C$, saj $z = x + i y, z \in \C, x, y \in \R$. \medskip \\

$f(z) = u(z) + i v(z)$, kjer $u, v: D \subset \R^2 \to \R$ in $u, v \in C^1$. Tedaj: $f$ holomorfna $\iff$ $\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial y}$ in $\frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{\partial v}{\partial x}$. \\
Prav tako: $f' = \frac{\partial u}{\partial x} + i \frac{\partial v}{\partial x}$\medskip \\

Funkcija $u: D \subset \R^2 \to \R$ je harmonična, če $\Delta u = 0$. \\
Realni in imaginarni del holomorfne funkcije sta harmonična. \medskip \\

Območje $D \subset \hat \C$ je enostavno povezano, če je $\hat \C \setminus D$ povezano. \\
Na enostavno povezanem območju v ravnini je vsaka harmonična funkcija realni del kakšne holomorfne funkcije. \medskip \\

\subsection{Integriranje kompleksnih funkcij}

$f(t) = u(t) + i v(t):[a, b] \to \C$, $u, v: [a, b] \to \R$ tedaj
$\int_{a}^{b}f(t) \dd{t} = \int_{a}^{b}u(t) \dd{t} + i \int_{a}^{b}v(t) \dd{t}$. \\
Veljajo formule za produkt in vsoto $\R$ integralov. \medskip \\

$\gamma: [a, b] \to \C$, $[\gamma] = \gamma([a, b]) $, $f:[\gamma] \to \C$.
Tedaj je krivuljni integral $\int_\gamma f(z) \dd{z} = \int_{a}^{b} f(\gamma(t))
\dot \gamma(t) \dd{t}$. \\
$\int_\gamma f(z) \dd{z} = \int_\gamma (u + iv)(\dd{x} + i \dd{y})$ \medskip \\

Krivuljni integral je neodvisen od parametrizacije $\gamma$. \\
$\int_\gamma (\alpha f + \beta g) \dd{z} = \alpha \int_\gamma f \dd{z} + \beta
\int_\gamma g \dd{z}$ \\
$|\int_\gamma f(z) \dd{z}| \leq \int_a^b |f(z)| |\dot \gamma(t)| \dd{t} =
\int_a^b |f(z)| \dd{s}$ \medskip \\

$\gamma: [a, b] \to \C$ in $\lambda: [c, d] \to \C$, $\gamma(b) = \lambda(c)$. Definiramo $(\gamma + \lambda)(t) = \begin{cases}
\gamma(t) ;& t \in [a, b] \\
\lambda(t - b + c) ;& t \in [b, b + d - c]
\end{cases}$ \\
$\int_{\gamma + \lambda}f(z) \dd{z} = \int_\gamma f(z) \dd{z} + \int_\lambda
f(z) \dd{z}$ \medskip \\

$\gamma: [a, b] \to \C$, definiramo $\gamma^-(t) = \gamma(- t), t \in [-b, -a]$. \\
$\int_{\gamma^-} f(z) \dd{z} = - \int_\gamma f(z) \dd{z}$. \medskip \\

$F: D \subset \C \to \C$ holomorfna in $\gamma: [a, b] \to D$ $\implies$
$\int_\gamma F'(z) \dd{z} = F(\gamma(b)) - F(\gamma(a))$. \medskip \\

$f: D \subset \C \to \C$, $f \in C$ in $\oint_\gamma f(z) \dd{z} = 0 \ \forall \gamma$ sklenjena. Potem $\exists $ holomorfna $F: D \to \C$, da $f = F'$. \medskip \\ 

$\gamma: [a, b] \to \C$ in $\alpha \in \C \setminus [\gamma]$, $I_\gamma(\alpha)
= \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{\dd{z}}{z - \alpha}$ je ovojno število ali indeksi poti $\gamma$ okoli $\alpha$. \medskip \\

$I_\gamma(\alpha)$ je isto za vse točke v isti komponenti $\C \setminus [\gamma]$. \medskip \\

\subsection{Cauchyeve formule}

$f: D \subset \C \to \C$ holomorfna, $\gamma: [a, b] \to D$ sklenjena in
$I_\gamma(\alpha) = 0 \ \forall \alpha \in \C \setminus D$. Tedaj $\int_\gamma
f(z) \dd{z} = 0$. \medskip \\

$f: D \subset \C \to \C$ holomorfna, $\gamma: [a, b] \to D$ sklenjena,
$I_\gamma(\alpha) = 0 \ \forall \alpha \in \C \setminus D$ in $w \in D \setminus
[\gamma]$. Tedaj $I_\gamma(w) f(w) = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(z)}{z
- w} \dd{z}$. \medskip \\

Holomorfne funkcije $f: D \subset \C \to \C$ so neskončnokrat odvedljive. Če  je
$\gamma: [a, b] \to D$ sklenjena, $I_\gamma(\alpha) = 0 \ \forall \alpha \in \C
\setminus D$ in $w \in D \setminus [\gamma]$, potem $I_\gamma(w) f^{(n)}(w) =
\frac{n!}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(z)}{(z - w)^{n + 1}} \dd{z}$. \medskip \\

$f: D \subset \C \to \C$ holomorfna, $|f(z)| \leq M$, $w \in D$ in $\mathbb{D}(w, r) \subset D$.  Tedaj $|f^{(n)}(w)| \leq \frac{M n!}{r^n}$. \medskip \\

[Liouvillov izrek] Vsaka omejena holomorfna funkcija na $\C$ je konstantna. \medskip \\

Vsak nekonstanten kompleksen polinom ima vsaj eno kompleksno ničlo. \medskip \\

\subsection{Razvoj v Laurentovo vrsto}

$f$ holomorfno na okolici kolobarja $K = \{z \in \C; r \leq | z - \alpha| \leq R\}$ lahko razvijemo $f(w) = \sum_{n = - \infty}^{\infty} c_n (w - \alpha)^n$, kjer je $c_n = \begin{cases}
\frac{1}{2 \pi i} \int_{|z - \alpha| = R} \frac{f(z)}{(z - \alpha)^{n + 1}} \dd{z}; & n \geq 0 \\
\frac{1}{2 \pi i} \int_{|z - \alpha| = r} \frac{f(z)}{(z - \alpha)^{n + 1}} \dd{z}; & n \leq -1 \\
\end{cases}$. \medskip \\

Če je $f$ holomorfna na okolici kroga, so $c_n = 0$ za $n \leq 1$ in imamo Taylorjev razvoj. \medskip \\

Ničle neničelne holomorfne $f: D \subset \C \to \C$ so izolirane; $\alpha$ ničla $\implies$ $\exists \delta > 0:$ v krogu $\mathbb{D}(\alpha, \delta)$ ni nobene druge ničle. \medskip \\

Ničle nekonstantne holomorfne funkcije $f: D \subset \C \to \C$ nimajo stekališč v $D$. \medskip \\

Če se holomorfni funkciji na območju $D$ ujemata na kaki podmnožici, ki ima stekališča v $D$, sta enaki. \medskip \\


\subsection{Izolirana singularna točka}

Točka $\alpha \in D$ je izolirana singularna točka funkcije $f: D \to \C$, če je $f$ holomorfna na kakem krogu $\mathbb{D}(\alpha, R)$, razen v $\alpha$. \medskip \\

Izolirana singularna točka $\alpha$ je premostljiva (oz. odpravljiva, navidezna) singularna točka, če je $c_n = 0$ $\forall n \leq -1$. \\
Tedaj je $f(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} c_n (z - \alpha)^n$ in je smiselno definirati $f(\alpha) = c_0$. Taka funkcija je potem holomorfna. \medskip \\

$\alpha$ izolirana singularna točka $f$. Če je $f$ omejena na kaki okolici $\alpha$, je $\alpha$ premostljiva. \medskip \\

Če je $c_n \neq 0$ za $-m \leq n \leq -1$, je $\alpha$ pol stopnje $m$. Tedaj je $\lim_{z \to \alpha} f(z) = \infty$. \medskip \\

Če je neskončno mnogo $c_n \neq 0$, $n \leq 1$, je $\alpha$ bistvena singularna točka. \medskip \\

[Casorati-Weierstrass] $\alpha$ bistvena singularna točka $f$. Tedaj $\forall w \in \C \ \forall \varepsilon > 0 \ \forall \delta > 0 \ \exists z \in \mathbb{D}(\alpha, \delta) \setminus \{\alpha\}: |f(z)  - w| < \varepsilon$. \medskip \\

Točka $\infty$ je izolirana singularna točka (pol, bistvena singularnost), če je $0$ taka točka funkcije $\hat f(z) = f\left(\frac{1}{z}\right)$. \medskip \\

Točka $\infty$ je premostljiva singularnost, če je točka $0$ taka za $\hat f$. Takrat lahko $f$ razvijemo okoli $\infty$, tako da $\hat f$ razvijemo okoli $0$: $f(z) = \hat f\left(\frac{1}{z}\right) = \sum_{n = 0}^{\infty} c_n z^{-n} + \sum_{n = -1}^{- \infty} c_n z^{-n}$. Prvi del je regularni, drugi del je glavni. \medskip \\

Funkcija $f$ je meromorfna na $D^\mathrm{odp}$, če obstaja $S \subset D$, da $S$ nima stekališča v $D$, da je vsaka točka v $S$ pol $f$ in da je $f$ holomorfna na $D \setminus S$. \medskip \\

\subsection{Potence in logaritmi}

$\ln w = \ln \left(|w| e^{i \varphi}\right) = \ln|w| + i \varphi$, \quad $w \in \C \setminus (-\infty, 0], -\pi < \varphi < \pi$ \\
$\ln w - \ln w_0 = \int_{w_0}^w \frac{\dd{z}}{z} = \int_\gamma \frac{\dd{z}}{z}$ \quad $\forall w, w_0 \in \C \setminus (-\infty, 0]$, $\gamma \in C^1, [\gamma] \subset D$ z začetno točko $w_0$ in končno točko  $w$. \\
$\ln' w = \frac{1}{w}$ \medskip \\

Naj bo $D$ tako območje, da je $I_\gamma(\alpha) = 0$ za vsako sklenjeno pot $\gamma$ v $D$ in vsako $\alpha \in \C \setminus D$. Potem za vsako holomorfno funkcijo $f: D \to \C$, ki nima ničle na D, obstaja $g = \ln f$, torej takšna holomorfna $g: D \to \C$, da je $e^{g(w)} = f(w)$, $\forall w \in D$. Poljubni dve taki holomorfni funkciji se razlikujeta za $n 2 \pi i, n \in \mathbb{Z}$. \medskip \\

$z^\alpha = e^{\alpha \ln z}$, \quad $\alpha \in C, z \in \C \setminus (-\infty, 0]$. \medskip \\

\subsection{Izrek o residuih}

Koeficientu $c_{-1}$ v Laurentovem razvoju holomorfne funkcije $f$ okoli izolirane singularne točke $\alpha$ pravimo residuum funkcije $f$ v točki $\alpha$ in ga označimo $\mathrm{Res}(f; \alpha)$. \medskip \\

$S \subset D \subseteq \C$, $S$ nima stekališča v $D$, $f$ holomorfna na $D
\setminus S$ in $\gamma$ taka sklenjena pot v $D \setminus S$, da je
$I_\gamma(\alpha) = 0 \ \forall \alpha \in \C \setminus D$. Potem je $\frac{1}{2
\pi i} \int_\gamma f(z) \dd{z} = \sum_{\alpha \in S} \mathrm{Res}(f; \alpha) I_\gamma(\alpha)$. \medskip \\

$R$ racionalna funkcija dveh spremenljivk, ki je zvezna na enotski krožnici, $z = e^{i \varphi}$. 
$\int_{0}^{2 \pi} R(\cos \varphi, \sin \varphi) \dd{\varphi} = -i \oint_{|z| =
1} R\left(\frac{1}{2}\left(z + \frac{1}{z}\right), \frac{1}{2i}\left(z -
\frac{1}{z}\right)\right) \frac{\dd{z}}{z}$ \medskip \\

$R$ holomorfna, ki ima končno mnogo singularnih točk v zgornji polravnini,
nobene na realni osi, v $\infty$ pa ničlo stopnje vsaj $2$. Tedaj
$\int_{-\infty}^{\infty} R(x) \dd{x} = 2 \pi i \sum_{\mathrm{Im} \alpha > 0} \mathrm{Res}(R; \alpha).$ \medskip \\

$R$ holomorfna, ki ima končno mnogo singularnih točk v zgornji polravnini,
nobene na realni osi in ničlo v $\infty$. Tedaj $\int_{-\infty}^{\infty} R(x)
e^{ix} \dd{x} = 2 \pi i\sum_{\mathrm{Im} \alpha > 0} \mathrm{Res}(R e^{i x}; \alpha)$. \medskip \\

[Mellinova transformacija] $f$ holomorfna na $\C$ razen v končno mnogo točkah
$\alpha$, ki ne ležijo na poltraku $[0, \infty)$ ter $\exists a < b:$
$|f(z)z^b|$ omejena za dovolj velike $z$ in $|f(z)z^a|$ omejena v kaki okolici
točke $0$. Tedaj $\int_0^\infty f(x) x^{t - 1} \dd{x} = - \frac{\pi e^{-\pi i t}}{\sin \pi t} \sum \mathrm{Res}(f(z) z^{t - 1}; \alpha)$, $t \in (a, b) \setminus \mathbb{Z}$. \medskip \\

Funkcija $g$ ima v točki $\alpha$ ničlo reda $1$, funkcija $f$ je holomorfna na kaki okolici $\alpha$ $\implies$ $\mathrm{Res}(f / g; \alpha) = f(\alpha) / g'(\alpha)$. \medskip \\

Funkcija $f$ ima pol reda $m$ v točki $\alpha$ in je holomorfna na kaki okolici $\alpha$ $\implies$ $\mathrm{Res}(f; \alpha) = \frac{\left(f(z) (z - \alpha)^m\right)^{(m - 1)} (\alpha)}{(m - 1)!}$. \medskip \\

\subsection{Odprtost holomorfnih preslikav in princip maksima}

Preslikava $f: D \to \C$ je odprta, če je $f(U)$ odprta za vsako odprto podmnožico $U \subseteq D$. \medskip \\

Naj bo $f$ meromorfna  na $\Omega$, $\overline{D}$ tak zaprt krog, da $f$ nima
nobene ničle niti pola na $\partial D$, $\mathcal{N}$ vsota mnogokratnosti ničel
$f$ na $D$ in $\mathcal{P}$ vsota mnogokratnosti polov $f$ na $D$. Tedaj je
$\oint_{\partial D} \frac{f'(z)}{f(z)} \dd{z} = 2 \pi i (\mathcal{N} - \mathcal{P})$. \medskip \\

Naj bo $f$ holomorfna na kaki odprti okolici $D$ točke $\alpha$ in naj bo $\beta = f(\alpha)$. Torej ima funkcija $z \mapsto f(z) - \beta$ v $\alpha$ ničlo; naj bo $n$ njena stopnja. Obstaja taka $\mathbb{D}(\alpha, \delta) \subseteq D$ in $\mathbb{D}(\beta, \varepsilon)$, da ima za $\forall w \in \mathbb{D}(\beta, \varepsilon) \setminus \{\beta\}$ enačba $f(z) = w$ natanko $n$ različnih rešitev v $\mathbb{D}(\alpha, \delta)$. \medskip \\

Vsaka holomorfna preslikava je odprta. \medskip \\

Če je $f$ holomorfna v okolici $\alpha$ in $f'(\alpha) \neq 0$, potem obstaja takšna odprta okolica $U$, da $f$ preslika $U$ bijektivno v $f(U)$, inverz $f^{-1}: f(U) \to U$ pa je holomorfen. \medskip \\

[Princip maksima] Če je $f$ nekonstantna holomorfna preslikava na odprti množici $D$, potem $|f|$ ne more doseči maksima v nobeni točki iz $D$. Minimum lahko doseže le v ničlah $f$. \medskip \\

Če je $f$ nekonstantna holomorfna funkcija v okolici kake kompaktne množice $K \subset \C$ zavzame $|f||_K$ svoj maksimum le v (nekaterih) robnih točkah $K$, minimume pa tudi le na robu ali v ničlah $f$. \medskip \\

[Schwarzova lema] Naj bo $f: \mathbb{D}(0, R) \to \mathbb{D}(0, r)$ holomorfna in $f(0) = 0$. Potem je bodisi $|f(z)| < \frac{r}{R}|z|, \forall z \in \mathbb{D}(0, R) \setminus \{0\}$ in $|f'(0)| < \frac{r}{R}$ bodisi $f(z) = \frac{r}{R} \omega z$ za nek $\omega \in \C, |\omega| = 1$. \medskip \\

Biholomorfne preslikave so preslikave, ki so holomorfne, bijektivne in imajo holomorfne inverze. \medskip \\

Möbiusove transformacije $f(z) = \frac{az + b}{cz +d}$ so biholomorfne. \medskip \\

$f_\alpha(z) = \frac{z - \alpha}{1 - \overline \alpha z}$ za $\alpha \in \mathbb{D}(0, 1)$ je biholomorfizem kroga $\mathbb{D}(0, 1)$. \\
Vsak biholomorfizem $f$ kroga $\mathbb{D}(0, 1)$ je oblike $f(z) = \omega f_\alpha(z)$ za nek $\alpha \in \mathbb{D}(0, 1)$ in $\omega \in \C, |\omega| = 1$. \medskip \\

\section{Harmonične funkcije}

Harmonične funkcije zadoščajo enačbi $\Delta u = \sum \frac{\partial^2 u}{\partial x_i^2} = 0$. \medskip \\

\subsection{Harmonične funkcij v ravnini}

$P_r(\vartheta) = \frac{1 - r^2}{1 - 2 r \cos \vartheta + r^2}, 0 \leq r < 1, \vartheta \in \R$ je Poissonovo jedro. \medskip \\

[Poissonova formula] Za vsako $u$, ki je harmonična na $\mathbb{D}(0, 1)$ in
zvezna na $\overline{\mathbb{D}}(0, 1)$ velja $u(r e^{i\varphi}) = \frac{1}{2
\pi} \int_0^{2\pi} P_r(\vartheta - \varphi) u(e^{i \vartheta}) \dd{\vartheta}$, $0 \leq r < 1, \varphi \in \R$. \medskip \\

$P_r$ je zvezna z lastnostmi: \\
\vspace{-0.11cm}
\begin{itemize}[itemindent=-15pt]
	\itemsep-0.2em 
	\item $P_r > 0$, \\
	\item $P_r(-\vartheta) = P_r(\vartheta)$ in $P_r$ ima periodo $2 \pi$, \\
	\item $\lim_{r \to 1} P_r(\vartheta)= \begin{cases}
			0, \vartheta \neq 0\\
			\infty, \vartheta = 0 \\
		\end{cases}$, ($0 \leq \vartheta < 2\pi$) \\
	\item za $0 \leq \delta \leq \vartheta \leq \pi$ je $P_r(\vartheta) \leq P_r(\delta)$,
	\item $\frac{1}{2 \pi} \int_{0}^{2 \pi} P_r(\vartheta) \dd{\vartheta} = 1$.
\end{itemize}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

[Izrek o povprečju] Za vsako na $\overline{\mathbb{D}}(\alpha, R)$ zvezno
funkcijo $u$, ki je harmonična v $\mathbb{D}(\alpha, R)$, velja $u(\alpha) =
\frac{1}{2 \pi} \int_{0}^{2 \pi} u(\alpha + R e^{i \vartheta}) \dd{\vartheta}$. \medskip \\

Nekonstantna harmonična funkcija $u$ na območju $D$ ne more zavzeti ne maksima ne minima. Na kompaktni množici $K$ zvezna nekonstantna funkcija $u$, ki je harmonična v notranjosti $K^\circ$, lahko zavzame maksimum ali minimum le na $\partial K$. \medskip \\

Naj bo $g$ zvezna (realna) funkcija na $\partial \mathbb{D}(0, 1)$. Obstaja
natanko ena taka zvezna funkcija $u$ na $\overline{\mathbb{D}}(0, 1)$, ki je
harmonična v $\mathbb{D}(0, 1)$ in  $u|_{\partial \mathbb{D}(0, 1)} = g$. Ta
funkcija je v notranjosti dana s Poissonovo formulo: $u(r e^{i \varphi}) =
\frac{1}{2 \pi} \int_0^{2 \pi} P_r(\varphi - \vartheta) g(e^{i \vartheta}) \dd{\vartheta}$ za $r < 1$. \medskip \\

\subsection{Harmonične funkcije v prostoru}

V tem razdelku $D \subset \R^3$ odprta, povezana in omejena, $\partial D \in C^1$. \medskip \\

Za poljubni $u, v \in C^2$ na okolici $\overline{D}$:
\vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $\iint_{\partial D} v \frac{\partial u}{\partial \vec n} \dd{S} =
        \iiint_D v \, \Delta u \dd{V} + \iiint_D \nabla u \cdot \nabla v \dd{V}$ \\
	\item $\iint_{\partial D} (v \frac{\partial u}{\partial \vec n} - u
        \frac{\partial v}{\partial \vec n}) \dd{S} = \iiint_D (v \, \Delta u - u
        \, \Delta v) \dd{V}$ \\
	\item $u(\vec r_0) = \frac{1}{4 \pi} \iint_{\partial D} \left(
        \frac{1}{\norm{\vec r - \vec r_0}} \frac{\partial u(\vec r)}{\partial
    \vec n} - u(\vec r)\frac{\partial}{\partial \vec n}\left(\frac{1}{\norm{\vec
r - \vec r_0}}\right) \right) \dd{S} -$ \quad $-\frac{1}{4 \pi} \iiint_D
\frac{\Delta u}{\norm{\vec r - \vec r_0}} \dd{V}$ \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

Za vsako harmonično funkcijo na okolici $\overline{D}$ je $\iint_{\partial D}
\frac{\partial u}{\partial \vec n} \dd{S} = 0$. \medskip \\

[Izrek o povprečju] Naj bo $u$ harmonična na $D$, $\vec r_0 \in D$ in
$\overline{K}(\vec r_0, R) \subset D$. Tedaj $u(\vec r_0) = \frac{1}{4 \pi R^2}
\iint_{\partial K(\vec r_0, R)} u(\vec r) \dd{S}$. \medskip \\

Nekonstantna harmonična funkcija $u$ na območju $D \subseteq \R^3$ ne more zavzeti ne maksima ne minima. Na kompaktni množici $K \subset \R^3$ zvezna nekonstantna funkcija $u$, ki je harmonična v notranjosti $K^\circ$, zavzame maksimum ali minimum le na $\partial K$. \medskip \\

Greenova funkcija na omejenem $D$ z gladkim robom je taka funkcija $G: \overline{D} \times D \to \R$, da $\forall \vec r_0 \in D$: \\
\vspace{-0.11cm}
\begin{itemize}[itemindent=-15pt]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\vec r \mapsto G(\vec r, \vec r_0) + \frac{1}{4 \pi \norm{\vec r - \vec r_0}}$ je harmonična na $D$ in zv. na $\overline{D}$, \\
	\item $\forall \vec r \in \partial D$ je $G(\vec r, \vec r_0) = 0$.
\end{itemize}
\vspace{-0.11cm}
V $\R^2$ se prva alineja preveda na $\vec r \mapsto G(\vec r, \vec r_0) - \frac{1}{2 \pi} \ln\norm{\vec r - \vec r_0}$
\medskip

Funkcija $\frac{\partial G(\vec r, \vec r_0)}{\partial \vec n}$ definirana na  $\partial D \times D$ je Poissonovo jedro. \medskip \\

[Poissonova formula] Za poljubno harmonično $u$ na $D$ in $\vec r_0 \in D$ velja
$u(\vec r_0) = \iint_{\partial D} \frac{\partial G(\vec r, \vec r_0)}{\partial
\vec n} u(\vec r) \dd{S}$. \medskip \\

Dirichletov problem: $u: \overline D \subset \R^n \to \R, \Delta u = 0$ na $D$
in $u|_{\partial D} = f$ $\implies$ $u(\vec r_0) = \int_{\partial
D}\frac{\partial G(\vec r, \vec r_0)}{\partial \vec n} f(\vec r) \dd[n-1]{x}$. \medskip \\

Poissonova enačba: $u: \overline D \subset \R^n \to \R, \Delta u = f$ na $D$ in
$u|_{\partial D} = 0$ $\implies$ $u(\vec r_0) = \int_{D} G(\vec r, \vec r_0)
f(\vec r) \dd[n]{x}$. \medskip \\

\section{Fourierova analiza}

\subsection{Fourierova vrsta}

$f \in L^2(-L, L) = \{f: [-L, L] \to \mathbb{F}; \norm{f}_2 = \sqrt{\int_{-L}^{L} |f|^2} < \infty\}$ lahko razvijemo v Fourierovo vrsto $\frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^\infty a_n \cos \frac{n \pi x}{L} + \sum_{n = 1}^\infty b_n \sin \frac{n \pi x}{L}$, kjer \\
$a_n = \frac{1}{L} \int_{-L}^{L} f(x) \cos \frac{n \pi x}{L} \dd{x}$, \quad $n = 0, 1, 2, \dots$ in \\
$b_n = \frac{1}{L} \int_{-L}^{L} f(x) \sin \frac{n \pi x}{L} \dd{x}$, \quad $n = 1, 2, \dots$. \medskip \\

$f: [-L, L] \to \R$ odsekoma zvezna in odsekoma odvedljiva. Tedaj $\forall x \in [-L, L]$ velja  $\frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^\infty a_n \cos \frac{n \pi x}{L} + \sum_{n = 1}^\infty b_n \sin \frac{n \pi x}{L} = \frac{f(x_-) + f(x_+)}{2}$, kjer sta $f(x_-)$ in $f(x_+)$ leva in desna limita $f$ v $x$. \\
Za zvezno in odsekoma odvedljivo $f$ konvergira njena Fourierova vrsta proti $f$ enakomerno in vrsta je absolutno konvergentna. \medskip \\

Če $f: [0, L] \to \R$ lahko razširimo do lihe funkcije $\tilde f \in L^2(-L, L)$, potem jo lahko razvijemo v Fourierovo vrsto $\sum_{n = 1}^\infty b_n \sin \frac{n \pi x}{L}$, kjer je $b_n = \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(x) \sin \frac{n \pi x}{L}$. \medskip \\

Če $f: [0, L] \to \R$ lahko razširimo do sode funkcije $\tilde f \in L^2(-L, L)$, potem jo lahko razvijemo v Fourierovo vrsto $\frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^\infty a_n \cos \frac{n \pi x}{L}$, kjer je $a_n = \frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(x) \cos \frac{n \pi x}{L}$. \medskip \\

\subsection{Konvolucija}

$f,g: \R \to \C$, konvolucija je $(f * g)(x) = \int_{-\infty}^{\infty}f(x -
t)g(t) \dd{t}$ \\
$(\alpha f + \beta g) * h = \alpha(f * h) + \beta (g * h)$, \quad $\alpha, \beta \in \C$ \\
$g * f = f * g$ \\
$f * (g * h) = (f * g) * h$ \medskip \\

$f$ zvezno odvedljiva in $\int_{-\infty}^{\infty}|f'(x - t)g(t)| \dd{t}$ konv. enakomerno na vsakem končnem intervalu $\implies$ $(f * g)' = f' * g$. \medskip \\

Funkcija je s kompaktnim nosilcem, če je različna od $0$ le na kakšnem končnem intervalu. \\
$C_c(\R) = \{f:\R \to \C ; f \in C \ \mathrm{s \ kompaktnim \ nosilcem}\}$ \\
$L^1(\R)$ je napolnitev $C_c(\R)$ v normi $\norm{f}_1 = \int_\R|f(x)| \dd{x}$. \medskip \\

Za $f, g \in L^1(\R)$ je $f * g \in L^1(\R)$ in $\norm{f * g}_1 \leq \norm{f}_1 \norm{g}_1$. \\
Če je $f \in L^1(\R)$, g pa omejena in odsekoma zvezna, je $f * g$ zvezna. \medskip \\

Naj bo $g \in L^1(\R)$ taka , da $\int_\R g(x) \dd{x} = 1$ in $g_{(\delta)} = \frac{1}{\delta} g(\frac{x}{\delta})$. \\
Za vsako omejeno zvezno $f:\R \to \C$ konvergirajo $f * g_{(\delta)}$ proti $f$ enakomerno na vsakem končnem intervalu, ko gre $\delta$ proti $0$. \\
Za vsako $f \in L^1(\R)$ konvergirajo $f * g_{(\delta)}$ proti $f$ v normi $L^1(\R)$, ko gre $\delta$ proti $0$. \medskip \\

Za vsako zvezno $f$ z nosilcem vsebovanim v $[a, b]$ in $\forall \varepsilon > 0$ obstaja zaporedje gladkih funkcij $f_n$ z nosilci vsebovanimi v $[a - \varepsilon, b + \varepsilon]$, ki konvergira enakomerno proti $f$. \medskip \\

[Weierstrassov aproksimacijski izrek] Vsako zvezno $f$ lahko na vsakem kompaktnem intervalu $[a, b]$ enakomerno aproksimiramo s polinomi. To pomeni, da $\forall \varepsilon > 0, \exists$ polinom $p$: $\max_{x \in [a, b]}|f(x) - p(x)| < \varepsilon$. \medskip \\

Schwartzov prostor $\mathcal S(\R)$ hitro padajočih funkcij sestoji iz vseh neskončnokrat odvedljivih $f: \R \to \C$, za katere so vse $x \mapsto f^{(m)}(x) x^n$ ($m,n \in \mathbb{N}$) omejene. Velja $S(\R) \subset L^1(\R)$. \medskip \\

$f \in \mathcal{S}(\R)$ $\implies$ $f_t(x) = f(x - t), x \mapsto f(ax), f^{(n)}, pf \in \mathcal{S}(\R)$, $a \in \R, p$ polinom. \\
$f, g \in \mathcal{S}(\R)$ $\implies$ $f * g \in \mathcal{S}(\R)$. \medskip \\

\subsection{Fourierova transformacija v $\R$}

Fourierova transformiranka $f \in L^1(\R)$ je $\hat f(\xi) = \frac{1}{\sqrt{2
\pi}} \int_\R f(x) e^{-i \xi x} \dd{x}$. \medskip \\

$\hat f$ je zvezna in $|\hat f(\xi)| \leq \norm{f}_1 \forall \xi \in \R$. \\
$\widehat{fe^{itx}}(\xi) = \hat f(\xi - t)$, \quad $t \in \R$ \\
Če je $f_{[a]}(x) = f(ax)$, je $\hat f_{[a]}(\xi) = \frac{1}{a} \hat f(\frac{\xi}{a})$. \\
Če je $f_t(x) = f(x - t), t \in \R$, je $\hat f_t(\xi) = e^{-it \xi} \hat f(\xi)$. \\
$f,g \in L^1(\R)$, $\widehat{f * g} = \sqrt{2 \pi}\hat f \hat g$ \\
$f \in \mathcal{S}(\R)$ \quad $\implies$ \quad $\hat f \in \mathcal{S}(\R)$ \medskip \\

Če je $xf(x) \in L^1(\R)$, je $\hat f$ odvedljiva in $(\hat f)' (\xi) = -i \widehat{(x f)} (\xi)$. \\
Če je $f$ odvedljiva in $f' \in L^1(\R)$, potem $\widehat{(f')}(\xi) = i \xi \hat f(\xi)$. \medskip \\

Za $g_0(x) = e^{-\frac{1}{2} x^2}$ velja $\hat g_0 = g_0$. \medskip \\

Če je $f \in L^1(\R)$ taka, da je $\hat f \in L^1(\R)$, potem je $f(x) =
\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_\R \hat f(\xi) e^{i x \xi} \dd{\xi}$ za skoraj vsak $x \in \R$. \medskip \\

$f, \hat f \in L^1(\R)$ $\implies$ $\hat{\hat f}(x) = f(-x)$ \medskip \\

Fourierova transformacija preslika $\mathcal{S}(\R)$ bijektivno nase. \medskip \\

[Riemann-Lebesgueova lema] Za vsako $f \in L^1(\R)$ velja $\lim_{|\xi| \to \infty} \hat f (\xi) = 0$. \medskip \\

Naj zvezna $f \in L^1(\R)$ zadošča Lipschitzovem pogoju v točki $x$ (npr. naj bo
$f$ odvedljiva v $x$). Potem je $f(x) = \lim_{A \to \infty} \frac{1}{\sqrt{2
\pi}} \int_{-A}^A \hat f(\xi)e^{i x \xi} \dd{\xi}$. \medskip \\

$f, g \in \mathcal{S}(\R)$ $\implies$ $\langle f, g \rangle_2 = \int_\R f(x) \overline g(x) \, dx = \langle \hat f, \hat g \rangle_2$ in $|| \hat f ||_2 = || f ||_2$. \medskip \\

[Plancherlov izrek] Fourierovo transformacijo lahko iz $\mathcal{S}(\R)$ enolično razširimo do unitarnega operatorja na $L^2(\R)$. \medskip \\


\subsection{Fourierova transformacija v $\R^n$}

$L^1(\R^n)$ je napolnitev prostora vseh zveznih funkcij s kompaktnimi nosilci
$C_c(\R^n)$ v normi $\norm{f}_1 = \int_{\R^n} |f(\vec x)| \dd{V}$. \medskip \\

Konvolucija v $\R^n$ je $(f * g)(\vec x) = \int_{\R^n} f(\vec t)g(\vec x - \vec
t) \dd{V}(\vec t)$, kadar je ta integral absolutno konvergenten. \medskip \\

Naj bo $g \in L^1(\R^n)$ taka, da $\int_{\R^n} g(\vec x) \dd{V} = 1$ in $g_{(\delta)}(\vec x) = \delta^{-n} g(\delta^{-1} \vec x)$. \\
Za vsako omejeno zvezno $f: \R^n \to \C$ konvergirajo $f * g_{(\delta)}$ proti $f$ enakomerno na vsaki kompaktni podmnožici v $\R^n$, ko gre $\delta$ proti 0. \\
Za vsako $f \in L^1(\R^n)$ je $\lim_{\delta \to 0} \norm{f * g_{(\delta)} - f}_1 = 0$. \medskip \\

Fourierova transformiranka $f \in L^1(\R^n)$ je $\hat f (\vec \xi) =
\frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^n} \int_{\R^n} f(\vec x) e^{-i \sprod{\vec x, \vec \xi}}
\dd{V}(\vec x)$. \medskip \\

$\hat f$ je zvezna in $|\hat f(\vec \xi)| \leq \norm{f}_1 \forall \vec \xi \in \R^n$. \\
$\widehat{fe^{i \sprod{\vec t, \vec x}}}(\vec \xi) = \hat f(\vec \xi - \vec t)$, \quad $\vec t \in \R^n$ \\
Če je $f_{[a]}(\vec x) = f(a \vec x)$, je $\hat f_{[a]}(\vec \xi) = \frac{1}{a^n} \hat f(\frac{\vec \xi}{a})$. \\
Če je $f_{\vec t}(\vec x) = f(\vec x - \vec t)$, je $\hat f_{\vec t}(\vec \xi) = e^{-i \sprod{\vec t, \vec \xi}} \hat f(\vec \xi)$. \\
$f,g \in L^1(\R^n)$, $\widehat{f * g} = (\sqrt{2 \pi})^n \hat f \hat g$ \\
$f \in \mathcal{S}(\R)$ \quad $\implies$ \quad $\hat f \in \mathcal{S}(\R)$ \medskip \\

$\chi_j(\vec x) = x_j$. Če je $\chi_j f \in L^1(\R^n)$, potem je $\hat f$ parcialno odvedljiva na $\xi_j$ in  $\frac{\partial \hat f}{\partial \xi_j}(\vec \xi) = -i \widehat{(\chi_j f)}(\vec \xi)$. \\
Če je $\frac{\partial f}{\partial x_j} \in L^1(\R^n)$, potem je $\widehat{\frac{\partial f}{\partial x_j}} = i\xi_j \hat f(\vec \xi_j)$. \medskip \\

Fourierova transformacija komutira z rotacijami v $\R^n$, če za vsako rotacijo $R$ označimo z $Rf$ funkcijo, definirano z $(Rf)(\vec x) = f(R^{-1} \vec x)$, velja $\widehat{Rf}(\vec \xi) = \hat f(R^{-1} \vec \xi), \forall \vec \xi \in \R^n$. \medskip \\

Če je $f(\vec x) = f_1(x_1) \cdots f_n(x_n)$ je $\hat f (\vec \xi) = \hat f_1(\xi_1) \cdots \hat f_n(\xi_n)$. \medskip \\

Če je $f \in L^1(\R^n)$ taka, da je $\hat f \in L^1(\R^n)$, potem je $f(\vec x)
= \frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^n} \int_{\R^n} \hat f(\vec \xi) e^{i \sprod{\vec x,
\vec \xi}} \dd{V}(\vec \xi)$. \medskip \\

Za vsako $f \in L^1(\R^n)$ velja $\lim_{\norm{\vec \xi} \to \infty} \hat f (\vec \xi) = 0$. \medskip \\

[Plancherlov izrek] Fourierovo transformacijo lahko enolično razširimo do unitarnega operatorja na $L^2(\R^n)$, torej $||\hat f||_2 = ||f||_2 \ \forall f \in L^1(\R^n) \cap L^2(\R^n)$. \medskip \\


\section{Parcialne diferencialne enačbe}

Enačbe tipa $a_1 u_{xx} + a_2 u_{tt} + a_3 u_{x} + a_4 u_t + a_5 u = 0$, $a_i \in \R$ z dovolj velikim številom homogenih robnih/začetnih pogojev lahko rešimo z nastavkom $u(x, t) = X(x)T(t)$. Pri reševanju enačbe za funkcijo ene spremenljivke upoštevamo samo homogene robne/začetne pogoje, ostale upoštevamo ob zapisu splošne rešitve. \medskip \\

\subsubsection{Toplotna enačba}
$\frac{\partial u}{\partial t} = c \Delta u$, \qquad $u(\vec x, 0) = f(\vec x)$ \\
$\implies$ $\frac{\partial \hat u}{\partial t} = - c \vec{\norm{\xi}}^2 \hat u$, \qquad $\hat u(\vec \xi, 0) = \hat f(\vec \xi)$ \\
$\implies$ $\hat u(\vec \xi, t) = \hat f(\vec \xi) e^{-c \vec{\norm{\xi}}^2 t}$ \\
$\implies$ $u(\vec x, t) = \frac{1}{(\sqrt{4 \pi c t})^3}\int_{\R^3} f(\vec x -
\vec y) e^{-\frac{\vec{\norm{y}}^2}{4ct}} \dd{V}(\vec y)$ \medskip \\

\subsubsection{Nihanje neskončne strune (d'Alembert)}
$\frac{\partial^2 u}{\partial t^2} = c^2 \Delta u$ \\
Začetna pogoja: $u(x, 0) = f(x)$ \quad in \quad $\frac{\partial u}{\partial t}(x, 0) = g(x)$ \\
$u(x, t) = \frac{1}{2} \left[f(x - ct) + f(x + ct)\right] + \frac{1}{2c} \int_{x
- ct}^{x + ct}g(s) \dd{s}$ \\ \medskip

\section{Linearne diferencialne enačbe 2. reda}

\subsection{Ničle rešitev homogenih LDE 2. reda}

$y'' + p(x) y' + q(x) y = 0$ (*), \quad $p, q$ zvezni na nekem intervalu. \medskip \\

Ničle netrivialne rešitve $y$ enačbe (*) ne morejo imeti končnih stekališč. Vsaka ničla take rešitve je enostavna: če je $y(x_0) = 0$, potem $y'(x_0) \neq 0$. \medskip \\

Če imate rešitvi $y_1$ in $y_2$ enačbe (*) kako skupno ničlo, potem sta linearno odvisni. \medskip \\

Če sta $y_1$ in $y_2$ linearno neodvisni rešitvi enačbe (*), je v
intervalu $(x_1, x_2)$ med dvema zaporednima ničlama $x_1$, $x_2$ funkcije $y_1$ natanko
ena ničla funkcije $y_2$. \medskip \\

Vsako enačbo $y'' + p(x)y' + q(x)y = 0$, kjer je $p$ zvezno
odvedljiva, $q$ pa zvezna funkcija, lahko prevedemo na normalno obliko $u'' +
Q(x) u = 0$, in sicer s substitucijo $y = uv$, kjer je $v = e^{-\frac{1}{2} \int
p(x) \dd{x}}$, torej $Q(x) = q(x) - \frac{1}{4}p(x)^2 - \frac{1}{2} p'(x)$. \medskip \\

[Sturmov primerjalni kriterij] Če je $q(x) > r(x)$ za vsak $x \in I$, kjer sta $q$ in $r$ zvezni funkciji na $I$, je med poljubnima dvema ničlama vsake
netrivialne rešitve $u$ enačbe $u'' + ru = 0$ vsaj ena ničla katerekoli rešitve $y$ enačbe $y'' + qy = 0$. \medskip \\

Če je $q(x) < 0, \forall x \in I$, potem ima netrivialna rešitev
$y$ enačbe $y'' + qy = 0$ kvečjemu eno ničlo v $I$. \medskip \\

\subsection{Sturm-Liouvillov problem}

Problem oblike $P(x) y'' + Q(x) y' + R(x) y = - \lambda y$ na kakem intervalu $[a, b]$ z robnimi pogoji oblike $\alpha_1 y(a) + \alpha_2 y'(a) = 0$ in $\beta_1 y(b) + \beta_2 y'(b) = 0$ ($\alpha_1^2 + \alpha_2^2 \neq 0$, $\beta_1^2 + \beta_2^2 \neq 0$), $\alpha_j, \beta_j \in \R$, $P, Q, R$ zvezne realne, $\lambda$ neznan parameter. \medskip \\

$C^2[a, b]$ prostor vseh dvakrat zvezno odvedljivih funkcij na $[a, b]$ s
skalarnim produktom $\sprod{f, g} = \int_{a}^{b} f(x) \overline{g(x)} \dd{x}$. \\
$L: C^2[a, b] \to C[a, b]$, \quad $L(y) = Py'' + Qy' + R$ \medskip \\

Formalni adjungirani operator $L^*v = (P v)'' - (Qv)' + Rv$. \\
Če $\left[P(u' \overline{v} - u \overline{v}') + (Q - P')u \overline{v} \right]^b_a = 0$ $\implies$ $\sprod{Lu, v} = \sprod{u, L^*v}$. \medskip \\

Formalno sebi-adjungiran operator je oblike $Ly = (Py')' + Ry$. \\
Če je diferencialni operator formalno sebi-adjungiran na intervalu $[a, b]$, je $\sprod{Lu, v} = \sprod{u, Lv} + \left[P(u' \overline{v} - u \overline{v}')\right]^b_a$. \medskip \\

Če funkciji $u, v \in C^2[a, b]$ zadoščata ločenima Sturm-Liovillovema robnima pogojema, potem je $\sprod{Lu, v} = \sprod{u, Lv}$ za vsak formalno sebi-adjungiran diferencialni
operator $L$. \medskip \\

Skalarni produkt z utežjo: $\sprod{f, g}_w = \int_{a}^{b} f(x) \overline{g(x)}
w(x) \dd{x}$ inducira normo $\norm{\cdot}_w$. Napolnitev $C[a, b]$ v $\norm{\cdot}_w$ je $L^2_w(a, b)$. \medskip \\

Pojem lastnih vrednosti razširimo z utežjo $Ly = - \lambda wy$. \\
Lastne vrednosti formalno sebi-adjungiranega diferencialnega operatorja $L$, kjer naj bo $P$ brez ničel, pri Sturm-Liouvillovih robnih pogojih, so realne in
 lastne funkcije, ki pripadajo različnim lastnim vektorjem, so med seboj ortogonalne z
utežjo $w$. Za vsako lastno vrednost $\lambda$ sta katerikoli pripadajoči lastni funkciji linearno
odvisni. \medskip \\

Naj bo $L = (Py')' + Ry$, kjer je $P$ realna,
zvezno odvedljiva, $R$ pa realna, zvezna na $[a, b]$. Predpostavimo še $P(x) > 0$ in $w(x) > 0$, $\forall x \in [a, b]$. Tedaj imenujemo problem, določiti vse take
$\lambda \in \C$, za katere ima enačba $Ly = -\lambda wy$ pri Sturm-Liouvillovih robnih pogojih kako netrivialno rešitev $y \in C^2[a, b]$, regularni Sturm-Liouvillov problem. \medskip \\

[Sturm-Liouvillov izrek] Za vsak regularni Sturm-Liouvillov problem obstaja ortonormirana baza Hilbertovega prostora $L^2_w(a, b)$, sestavljena iz realnih lastnih funkcij $u_n$ operatorja $L$. Za lastne vrednosti $\lambda_n$,
ki pripadajo lastnim funkcijam $u_n$ velja $\lim_{n \to \infty} \lambda_n = \infty$. Za vsako funkcijo $y \in C[a, b]$, ki zadošča robnima pogojema, konvergira vrsta
$\sum_{n = 1}^{\infty} \sprod{y, u_n}_w u_n$ proti $y$ enakomerno na $[a, b]$. \medskip \\

\subsection{Reševanje LDE s potenčnimi vrstami}

Če sta $p$ in $q$ holomorfni funkciji na $\mathbb{D}(\alpha, R)$, potem za poljubna $c_0, c_1 \in \C$ obstaja natanko ena rešitev $y$ enačbe $y'' + py' + qy = 0$, ki je holomorfna na $\mathbb{D}(\alpha, R)$ in zadošča pogojema $y(\alpha) = c_0$ in $y'(\alpha) = c_1$. \medskip \\

Enačbe tipa $y'' + py' + qy = 0$, kjer je $p(z) = \sum_{k = 0}^\infty p_k z^k$ in $q(z) = \sum_{k = 0}^\infty q_k z^k$ lahko torej rešujemo z nastavkom $y(z) = \sum_{k = 0}^\infty c_k z^k$. \medskip \\

\subsubsection{Pravilna singularna točka diferencialne enačbe}

Točka $\alpha$ je pravilna singularna točka enačbe $y'' + py' + qy = 0$, če sta $p$ in $q$ holomorfni na kaki njeni okolici, razen morda v $\alpha$, kjer ima $p$ pol stopnje največ 1, $q$ pa pol stopnje največ 2. Če sta $p$ in $q$ holomorfni tudi v $\alpha$, je ta regularna točka enačbe. \medskip \\

Če je $\alpha$ pravilna singularna točka enačbe in vrsti za $(z - \alpha)p(z)$ ter $(z - \alpha)^2 q(z)$ konvergirata na $\mathbb{D}(\alpha, R)$, potem obstaja vsaj ena rešitev oblike $y = (z - \alpha)^{\mu_1}\sum_{k = 0}^{\infty}c_k (z - \alpha)^k$, ki konvergira na $\mathbb{D}(\alpha, R)$. \\
Če $(\mu_1 - \mu_2) \notin \mathbb{N}$ ($\mathrm{Re} \mu_1 \geq \mathrm{Re} \mu_2$) je druga linearno neodvisna rešitev oblike $y = (z - \alpha)^{\mu_2}\sum_{k = 0}^{\infty}c_k (z - \alpha)^k$, ki konvergira na $\mathbb{D}(\alpha, R)$. \\
Če $(\mu_1 - \mu_2) \in \mathbb{N}$ dobimo drugo rešitev z nastavkom $y = y_1 v$ $\implies$ $y_2 = y_1 \int y_1^{-2} e^{- \int p}$ (Liouvillova formula). \\
V primeru $\mathrm{Re} \mu_2 < 0$ ali $\mathrm{Re}\mu_1 = \mathrm{Re} \mu_2 = 0$ so edine rešitve, ki so lahko omejene v okolici $\alpha$, oblike $ay_1, a \in \C$. \medskip \\

\subsection{Ortogonalni polinomi}

Naj bo $w$ pozitivna na $(a, b)$ in taka da je $\int_{a}^{b} x^n w(x) \dd{x} < \infty$, $\forall n \in \mathbb{N}$. Potem vsebuje $L^2_w(a, b)$ vse polinome. \\
Družino $(p_n)_{n \in \mathbb{N}}$ imenujemo družina ortogonalnih polinomov z utežjo $w$, če je $\sprod{p_n, p_m}_w = 0$ za $n \neq m$. \medskip \\

Naj bo $(p_n)$ tako zaporedje ortogonalnih polinomov s kako utežjo $w$ na intervalu $(a, b)$, da je stopnja $p_n$ enaka $n$. Potem ima $p_n$ natanko $n$ ničel na $(a, b)$. \medskip \\

\subsubsection{Legendreovi polinomi}

Legendrova enačba $(z^2 - 1) y'' + 2zy' - \nu(\nu +1)y = 0$ ima za rešitev linearno kombinacijo $y_1 = \sum_{n = 0}^\infty c_{2n} z^{2n}$ in $y_2 = \sum_{n = 0}^\infty c_{2n + 1} z^{2n + 1}$, kjer je  $c_{2n} = \frac{(-1)^n}{(2n)!} \nu (\nu - 2) \cdots (\nu - 2n + 2) (\nu + 1)(\nu + 3) \cdots (\nu + 2n - 1) c_0$,
$c_{2n + 1} = \frac{(-1)^n}{(2n + 1)!}(\nu - 1) (\nu - 3) \cdots (\nu - 2n + 1)(\nu + 2) \cdots (\nu + 2n) c_1$ \medskip \\

Ko je $\nu\in \mathbb{N}$, je ena izmed rešitev Legendrov polinom $P_\nu(z)$. \\
$P_n(z) = \sum_{k = 0}^{[\frac{n}{2}]} (-1)^k \frac{(2n - 2k)!}{2^n k! (n - k)! (n - 2k)!} z^{n - 2k}$ \\
$P_n(z) = \frac{1}{2^n n!} \dv[n]{z} \left[(z^2 - 1)^n\right]$ \quad (Rodriguesova formula) \\
$(n + 1)P_{n + 1}(z) = (2n + 1) z P_n(z) - nP_{n - 1}(z)$ \medskip \\

Za $|t(2z - t)| < 1$ je $\frac{1}{\sqrt{1 - 2zt + t^2}} = \sum_{n = 0}^\infty P_n(z)t^n$. \medskip \\

$\int_{-1}^{1} P_m(x) P_n(x) \dd{x} = \delta_{m, n} \frac{2}{2n + 1}$ \medskip \\

Za vsako $f \in L^2(-1, 1)$ konvergira vrsta $\sum_{n = 0}^{\infty} a_n P_n$,
kjer je $a_n = \frac{2n + 1}{2} \int_{-1}^{1} f(x) P_n(x) \dd{x}$ proti $f$ v normi $L^2(-1, 1)$. \medskip \\

Legendrovemu polinomu $P_n$ pridružene Legendrove funkcije so $P^m_n(z) = (1 -
z^2)^{\frac{m}{2}} \dv[m]{z}P_n(z)$, $m = 0, 1, \dots n$. \\
Zadoščajo enačbi $\left[(1 - z^2)y'\right]' + \left[n(n + 1) - \frac{m^2}{1 - z^2}\right]y = 0$. \medskip \\

Pri fiksnem $m$ je $(P^m_n)_{n = m}^\infty$ ortogonalna baza $L^2(-1, 1)$ in $\norm{P_n^m}^2 = \frac{2}{2n + 1} \frac{(n + m)!}{(n - m)!}$. \medskip \\

\subsubsection{Hermiteovi polinomi}

$H_n(z) = (-1)^n e^{z^2} \dv[n]{z}e^{-z^2}$ \\
Zadoščajo enačbi $y'' - 2zy' + 2ny = 0$ \\
$H_n(z) = 2zH_{n - 1} - H_{n - 1}' = 2zH_{n - 1} - 2(n - 1)H_{n-2}(z)$ \\
$e^{2zt - t^2} = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{H_n(z)}{n!}t^n$ \\
$\int_{-\infty}^{\infty}e^{-x^2} H_n(x) H_m(x) = 2^n n! \sqrt{\pi} \delta_{m, n}$ \\
$H_n(x + y) = \sum_{j + k + 2l = n} \frac{n!}{j!k!l!}H_j(x)H_k(y)$ \medskip \\

\subsubsection{Laguerrovi polinomi}

$L_n(z) = \sum_{k = 0 }^{n} \frac{(-1)^k}{k!} \binom{n}{k} z^k$ \\
$L_n(z) = \frac{e^z}{n!} \dv[n]{z}(z^n e^{-z})$ \\
Zadoščajo enačbi $zy'' + (1 - z)y' + ny = 0$ \\
$(n +1)L_{n + 1}(z) + (z - 2n - 1)L_n(z) + nL_{n - 1}(z) = 0$ \\
$\frac{e^{-\frac{zt}{1 - t}}}{1 - t} = \sum_{n = 0}^{\infty} L_n(z) t^n$, \quad $|t| < 1$ \\
$\int_0^\infty e^{-x} L_n(x) L_m(x) = \delta_{m, n}$ \medskip \\

\subsubsection{Polinomi Čebiševa}

$T_n(z) = \sum_{j = 0}^{[\frac{n}{2}]}(-1)^j \binom{n}{2j} z^{n - 2j} (1 - z^2)^j$ \\
$\cos(n \arccos z) = T_n(z)$ \\ 
Zadoščajo enačbi $(1 - z^2) y'' - zy' + n^2y = 0$ \\
$\frac{1 - t^2}{1 - 2tz + t^2} = 1 + 2 \sum_{n = 1}^{\infty} T_n(z)t^n$ \\
$\int_{-1}^{1} \frac{T_m(x) T_n(x)}{\sqrt{1 - x^2}} \dd{x} = \frac{\pi}{2} \delta_{m, n}$ \\
Če je $m = n = 0$, je zgornji integral $\pi$. \medskip \\

\subsection{Besselova enačba}

$z^2 y'' + zy' + (z^2 - \nu^2)y = 0$ \quad $(\nu \geq 0)$ \\
$J_\nu(z) = \sum_{n = 0}^{\infty}(-1)^n \frac{\left(\frac{z}{2}\right)^{2n + \nu}}{n! (n + \nu)!}$ \\
$Y_m(z) = \lim_{\nu \to m} \frac{J_\nu(z) \cos \nu \pi - J_{- \nu}(z)}{\sin \nu \pi} =$ \\ \quad \quad  \quad $=\frac{1}{\pi} \left[\frac{\partial J_\nu(z)}{\partial \nu} - (-1)^m \frac{\partial J_{-\nu}(z)}{\partial \nu}\right]_{\nu = m}$ \medskip \\

Kadar $\nu \notin \mathbb{N}$ je splošna rešitev Besselove enačbe $c_1J_\nu + c_2J_{- \nu}$. \medskip \\

Kadar $\nu \in \mathbb{N}$ so edine rešitve Besselove enačbe, ki so omejene v kaki okolici $0$, oblike $cJ_\nu$. Tedaj $J_{-\nu} = (-1)^\nu J_\nu$ \\
$Y_\nu$ zadošča Besselovi enačbi ($\nu \in \mathbb{N}$). \medskip \\

$\frac{2\nu}{z} J_\nu(z) = J_{\nu - 1}(z) + J_{\nu + 1}(z)$ \\
$2 J_\nu '(z) = J_{\nu - 1}(z) - J_{\nu + 1}(z)$ \\
$e^{\frac{z}{2}(t - t^{-1})} = \sum_{- \infty}^{\infty} J_m(z) t^m = J_0(z) + \sum_{1}^{\infty} J_m(z) [t^m + (-t)^{-m}]$ \\
$J_m(z + w) = \sum_{k = -\infty}^{\infty}J_{m - k}(z)J_k(w)$, \quad $z, w \in \C, m \in \mathbb{N}$ \\
$J_m(x) = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{\pi} \cos(m \varphi - x \sin \varphi) \dd{\varphi}$, \quad $m \in \mathbb{N}, x \in \R$ \medskip \\

Naj bo $\nu \geq 0, a > 0$, $\mu_1, \mu_2 \dots$ vse pozitivne ničle $J_\nu$ in $\vartheta_n(x) = J_\nu(\frac{\mu_n}{a}x)$. Tedaj je $\left(\vartheta_n\right)_{n = 1}^\infty$ ortogonalna baza $L_w^2(0, a)$, kjer $w(x) = x$. $\norm{\vartheta_n}^2_w = \frac{a^2}{2}J_{\nu + 1}(\mu_n)^2$. \medskip \\


\end{multicols}
\end{document}
